\Pag{Fundamentos Físicos}
\sectionm{Fundamentos Físicos}
\subsection{Ondas de Materia}
\quad Luis de Broglie, en 1924, propuso la existencia de ondas de materia en su tesis doctoral que presentó en la Facultad de Ciencias de las Universidad de París. En principio, a pesar de lo original y concienzudo de su trabajo, sus ideas fueron consideradas carentes de realidad física por su aparente falta de evidencias experimentales. Fue Albert Einstein quien reconoció su importancia y validez y atrajo la atención de otros físicos hacia él.

\quad La hipótesis de de Broglie consistía en que el comportamiento dual de la radiación, onda-partícula, debería ser igualemente aplicable a la materia. Por tanto, una partícula de materia, como el electrón, tendría asociada un función de onda que gobierne su movimiento,  tal como el fotón tiene asociada una función de onda de luz. Él propuso que los efectos ondulatorios de la materia están relacionados con los aspectos corpusculares de la misma forma cuantitativa que en el caso de la radiación. De acuerdo con de Broglie, tanto para la materia como para la radiación, la energía total $E$ de un ente se relaciona con la frecuencia $v$ de la onda asociada a su movimiento por medio de la ecuación
\begin{equation}
 E=h\,v,
\end{equation}

y el impulso $p$ del ente se relaciona con la longitud de onda $\lambda$ de la onda asociada por la ecuaci\'on
\begin{equation}
 p=\frac{h}{\lambda}.\label{eqphl}
\end{equation}

\quad En lo anterior, los conceptos corpusculares, energía $E$ e impulso $P$, se relacionan con los conceptos ondulatorios, frecuencia $v$ y longitud de onda $\lambda$ a trav\'es de la constante de Planck $h$. A la ecuaci\'on (\ref{eqphl}) escrita en la forma siguiente, se le denomina ``relación de de Broglie''. 
\begin{equation}
 \lambda=\frac{h}{p}, \label{relaciondebroglie}
\end{equation}

que predice la ``longitud de onda de de Broglie'' de un ``onda de materia'' asociada con el movimiento de una partícula de impulso $p$.

\quad Elsasser, en 1926, propuso que la naturaleza ondulatoria de la materia podía ser probada del mismo modo como inicialmente se probó la naturaleza ondulatoria de los rayos X, a saber, haciendo incidir un haz de electrones, con la energía apropiada, sobre un sólido cristalino. Los átomos del cristal son utilizados como un arreglo tridimiensional de centros dispersores para la onda electrónica, y por lo tanto, deberán dispersar fuertemente a los electrones en direcciones características, de igual forma en que se produce la difracción de los rayos X. Davisson y Germer confirmaron esta idea en Estados Unidos y Thomson en Escocia.

\quad Davisson y Germer, produjeron un aparato que producía un haz de electrones mediante un filamento caliente, luego éstos eran acelerados a través de un diferencia de potencial $V$ y emergen de un ``ca\~nón' electrónico'' con una energía cinética $eV$. Este haz de electrones incide sobre un monocristal de nickel y un detector era ubicado de manera adecuada para medir la dispersión en un ángulo determinado. El resultado de este experimento fue la existencia de ``picos'' en los gráficos de detección versus ángulo del detector, lo que confirmó cualitativamente la validez del postulado de de Broglie, puesto que éste fenómeno (análogo a las ``reflexiones de Bragg'' en rayos X) sólo puede ser explicado como una interferencia constructiva en las ondas dispersadas por el arreglo periódico de los átomos hacia los planos del cristal. Las partículas clásicas no pueden mostrar interferencia, mientras que las ondas sí lo hacen. Las interferencia que aquí se implica, no ocurre entre las ondas asociadas con un electrón y las ondas asociadas con otro, sino que se refiere a la interferencia que ocurre entre diferentes partes de la onda asociada con un electrón y que han sido dispersadas por varias regiones del cristal. Esto se puede demostrar, si se utiliza un haz de electrones con una intesidad tan baja que los electrones pasan por un aparato uno por uno y mostrando que el patrón de electrones despersados permanece invariante.

\quad G.P. Thomson, en 1927, demostró la difracción de haces de electrones que pasan a través de películas delgadas, confirmando independientemente y en detalle, la relación de de Broglie (\ref{relaciondebroglie}). Así como el experimento de Davisson-Germer es análogo al de Laue en difracción de rayos X, el experimento de Thomson es análogo al método de Debye-Hull-Scherrer de difracción de rayos X por un polvo. Thomson utilizó electrones de mayor energía, que son mucho más penetrantes, de modo que son varios cientos de planos atómicos los que contribuyen a la onda difractada.

\subsection{Teor\'ia de Sch\"odinger de la Mecánica Cuántica}

\quad Los experimentos mencionados en la sección anterior, demostraron contundentemente, que las partículas, en sistemas microscópicos se mueven de acuerdo a las leyes del movimiento ondulatorio de algún tipo, y no de acuerdo con las leyes newtonianas que obedecen las partículas en los sistemas macroscópicos. Así, una partícula microscópica, actúa como si ciertos aspectos de su comportamiento estuviesen gobernados por el comportamiento de una onda asociada de de Broglie o una función de onda. Los experimentos considerados sólo tratan con casos simples (tales como partículas libres y osciladores armónicos simples, etc.) que se pueden analizar con procedimientos sencillos (que involucran la aplicación directa del postulado de de Broglie, postulado de Planck, etc.). Pero ciertamente es deseable el estar preparado para tratar los casos más complicados que ocurren en la naturaleza. Para hacer esto se deberá tener un procedimiento más general que se pueda utilizar para tratar el comportamiento de las partículas de cualquier sistema microscópico. La ``Teoría de Sch\"odinger de la Mecánica Cuántica'' proporciona tal procedimiento.

\quad Esta teoría especifica las leyes del movimiento ondulatorio que obedecen las partículas de cualquier sistema microscópico. Lo cual se hace especificando, para cada sistema, la ecuación que describe el comportamiento de tal función de onda y especificando también la conexión entre este comportamiento y el de la partícula. Así, se tien una extensión del postulado de de Broglie. Más aún, existe una estrecha relación entre ella y la teoría de Newton del movimiento de partículas en sistemas macroscópicos. La teoría de Sch\"odinger es una generalización que incluye a la teoría de Newton como un caso especial (en el límite de macroscópico-microscópico), tal como la teoría de Einstein de la relatividad es una generalización que incluye a la teoría de Newton como un caso especial (en el límite de velocidades bajas-altas).

\quad Para presentar entonces esta teoría haremos la siguiente formulación, con respecto a un partícula:

\begin{enumerate}
 \item En relación al concepto clásico de trayectoria, subtituiremos el concepto de estado variante en el tiempo. El ``estado cuántico'' de una partícula, como el electrón, se caracteriza por una ``función de onda'' $\Psi$ que depende de la posición y el tiempo $\Psi(\mathbf{r},t)$, que contiene toda la información acerca de la partícula.

\item $\Psi(\mathbf{r},t)$ es interpretada como la amplitud de probabilidad que en el instante $t$, la partícula se encuentre en la posición $\mathbf{r}$ (Interpretación de Born), $d\mathbb{P} (\mathbf{r},t)=C\vert \Psi(\mathbf{r},t)\vert^2d^3\mathbf{r}$

donde $C$ es una constante de normalización.

\item \emph{El principio de descomposición espectral} aplica a la medición de cualquier cantidad física:
\begin{enumerate}
 \item El resultado debe pertenecer a un conjunto de valores propios $\{a\}$.
\item Cada valor propio $a$ tiene asociado un autoestado, es decir, una autofunción $\Psi_a(\mathbf{r},t)$. Esta función es tal que, si $\Psi(\mathbf{r},t_0)=\Psi_a(\mathbf{r})$ (donde $t_0$ es el tiempo en el cual la medición es realizada), la medición dará como resultado siempre $a$.
\item Para cada $\Psi(\mathbf{r},t)$, la probabilidad $\mathbb{P}_a$ que al medir, sea retornado el valor propio $a$ en el tiempo $t_0$ es encontrado mediante la descomposición de $\Psi(\mathbf{r},t)$ en términos de las autofunciones $\Psi_a(\mathbf{r})$:

 \begin{equation}
  \Psi(\mathbf{r},t_0)=\sum_a c_a \Psi_a(\mathbf{r}),
 \end{equation}

entonces:
\begin{equation}
 \mathbb{P}_a=\frac{\vert c_a\vert^2}{\sum_a \vert c_a\vert^2}.
\end{equation}

\item Si la medición resulta ser $a$, la función de onda de la partícula, inmediatamente después de la medición es:
\begin{equation}
 \Psi'(\mathbf{r},t_0)=\Psi_a(\mathbf{r}).
\end{equation}

\end{enumerate}
\item Queda por escribir la ecuación, que describe la evolución de la función de onda $\Psi(\mathbf{r},t)$. Ésta puede ser introducida en forma natural utilizando las relaciones de de Broglie y de Planck. Sin embargo, tan sólo asumiremos su validez. Si la partícula de masa $m$ está sujeta a la acción de un potencial $V(\mathbf{r},t)$, la ecuación de Schr\"odinger toma la forma:

\begin{equation}
i\hbar \frac{\partial}{\partial t}\Psi(\mathbf{r},t)=-\frac{\hbar^2}{2\,m}\triangledown^2 \Psi(\mathbf{r},t)+V(\mathbf{r},t)\,\Psi(\mathbf{r},t).\label{eqscho}
\end{equation}

\quad Se observa que esta ecuación es lineal y homogénea en $\Psi$. Como consecuencia, para partículas materiales, es válido el principio de superposición que, combinado con la interpretación de $\Psi$ como amplitud de probabilidad, es la razón de los efectos tipo ondas. Más aún, la ecuación diferencial (\ref{eqscho}) es de primer orden con respecto al tiempo. Esta condición es necesaria si se desea que el estado inicial al tiempo $t_0$, caracterizado por $\Psi(\mathbf{r},t_0)$ determine el estado posterior.

\quad Existe entonces una analogía fundamental entre materia y radiación: en ambos casos, una descripción correcta de los fenómenos requiere la introducción de conceptos cuánticos, y en particular, de la idea de función de onda.
\end{enumerate}

\subsection{Soluciones de la Ecuación de Sch\"odinger independientes del tiempo}
\quad En esta sección mostraremos algunas soluciones a la Ecuación de Sch\"odinger suponiendo que el potencial $V$ que actúa sobre la partícula es independiente del tiempo. Adem\'as supondremos que la partícula tiene sólo un grado espacial de libertad, en particular, en $x$. Podremos apreciar, que al ser confinada la partícula en una región finita, las energías permitidas serán discretas, a lo contrario del caso clásico en el cual los valores de energía posible forman un continuo, también introduciremos los operadores de subida y bajada, que son de gran utilidad también en los casos más generales. Estos operadores serán llamados posteriormente, en el caso de radiación, operadores de creación y aniquilación (de fotones).
\\
\subsubsection{Estados Estacionarios}\label{estadosestacionarios} \quad La Ecuación de Sch\"odinger, en el caso unidimensional tiene la forma:
\begin{equation}
 i\hbar \frac{\partial \Psi}{\partial t}=-\frac{\hbar^2}{2\,m}\frac{\partial^2\Psi}{\partial x^2} +V\,\Psi,
\end{equation}

\quad Adem\'as supondremos que el potencial $V$ sólo depende de la posición, es decir tiene la forma $V(x)$. Así, podemos utilizar la t\'ecnica de separación de variables. Buscaremos entonces soluciones de la forma:
\begin{equation}
 \Psi(x,t)=\psi(x)\phi(t),
\end{equation}

\quad Se tiene entonces:

\begin{equation*}
 \frac{\partial \Psi}{\partial t}=\psi\frac{d \phi}{dt},\;\frac{\partial^2 \Psi}{\partial x^2}=\frac{d^2 \psi}{\partial x^2}\phi
\end{equation*}
 
luego, la Ecuación de Sch\"odinger en este caso se puede escribir:
\begin{equation}
 i\hbar \frac{1} {\phi} \frac{d\phi}{dt}=-\frac{-\hbar^2}{2m}\frac{1}{\psi}\frac{d^2\psi}{dx^2}+V.
\end{equation}

\quad Introducimos entonces una constante de separación, que por conveniencia llamaremos $E$, de manera que (tras un breve arreglo algebraico):
\begin{equation}
 \frac{d\phi}{dt}=-\frac{i\,E} {\hbar}\psi,\label{eqschphi}
\end{equation}

y
\begin{equation}
-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\psi}{dx^2}+V\psi=E\psi. \label{eqschpsi}
\end{equation}

\quad Hemos obtenido entonces dos ecuaciones independientes para la parte espacial $\psi$ (\ref{eqschphi}) y la parte temporal $\phi$ (\ref{eqschpsi}) de $\Psi$. La solución para (\ref{eqschphi}) es inmediata integrando y se puede escribir (dejando la constante de integración en la parte temporal) como:
\begin{equation}
 \phi(t)=e^{-iEt/\hbar}.
\end{equation}

\quad La segunda ecuación es conocida como la ``Ecuación de Sch\"odinger independiente del tiempo''. En las próximas secciones de este capítulo asumiremos formas especiales para $V(x)$. Antes de realizar esto, debemos destacar algunas características importantes de este tipo de soluciones:

\begin{enumerate}

 \item Son soluciones estacionarias, a pesar que $\Psi$ depende explícitamente de $t$,

\begin{equation*}
 \Psi(x,t)=\psi(x)e^{-iEt/h},
\end{equation*}

pero el significado físico está dado por el cuadrado de esta función,
\begin{equation}
\vert \Psi(x,t)\vert^2=\Psi^*\Psi=\psi^*e^{iEt/h}\psi e^{-iEt/h}=\vert \psi(x)\vert^2,\label{cuad} 
\end{equation}

que no depende del tiempo. Lo mismo ocurrirá con cualquier variable aleatoria cuya función de probabilidad asociada sea esta función de onda, o más exactamente, su cuadrado (\ref{cuad}). En la sección (\ref{postulados}) veremos que esto último significa que el valor de expectación de cualquier variable física posible de ser medida, es constante en el tiempo cuando el sistema se encuentra en una estado con función de onda de este tipo.

\item Son estados con \emph{energía total definida}. En Mecánica Clásica, la energía total (cinética más potencial) está dada por el Hamiltoniano:
\begin{equation}
 H(x,p)=\frac{p^2}{2m}+V(x)
\end{equation}

\quad El correspondiente Operador Hamiltoniano, obtenido mediante la sustitución canónica $p\rightarrow (\hbar /i)(\partial/\partial x)$, es entonces\footnote{Utilizamos ( $\hat{ }$ ) para distinguir la variable física de su operador correspondiente.}:
\begin{equation}
 \hat{H}=-\frac{\hbar^2 }{2m}\frac{\partial^2}{\partial x^2}+V(x).
\end{equation}

\quad Así, la Ecuación de Sch\"odinger independiente del tiempo puede escribirse como:
\begin{equation}
 \hat{H}\psi=E\psi,\label{ecvalprop}
\end{equation}

que es una ecuación de valores propios. Y el valor esperado de la energía es:
\begin{equation}
 \langle H \rangle = \int \psi^* \hat{H} \psi dx=E\int \vert \psi \vert^2dx=E\int \vert \Psi\vert^2dx=E.
\end{equation}

Además,
$$\hat{H}^2\psi=\hat{H}(\hat{H}\psi)=\hat{H}(E\psi)=E(\hat{H}\psi)=E^2\psi$$

luego
$$\langle H^2 \rangle = \int \psi^* \hat{H}^2 \psi dx=E^2 \int \vert \psi \vert^2dx=E^2.$$

\quad Así, la varianza de $H$ es:
\begin{equation}
 \sigma_H=\langle H^2\rangle-\langle H\rangle^2=E^2-E^2=0.
\end{equation}

\quad Por tanto, en cualquier momento, si se mide la energía total del sistema, el valor será siempre el mismo, $E$. En resumen, una solución separable tiene la propiedad que en toda medición de la energía total retornará un un cierto valor característico de esa solución. Que es la razón para elegir $E$ como constante de separación.
\item Por tratarse de autofunciones de un operador hermitiano, de (\ref{ecvalprop}) resulta que toda solución puede ser escrita como combinación lineal de las autofunciones estacionarias, entonces, la solución general está dada por:

 \begin{equation}
  \Psi(x,t)=\sum_{n=1}^\infty c_n\psi_n(x) e^{-iE_nt/\hbar},
 \end{equation}

con
$$\hat{H}\psi_n=E_n\psi_n.$$
\end{enumerate}

\subsubsection{El pozo cuadrado de paredes infinitas}\label{pozoinfinito}

\quad Supongamos un potencial de la forma:
\begin{equation}
V(x)=\left\{
\begin{array}{ll}
 0, & \mbox{si }0\leq x\leq a,\\
\infty,& \mbox{otro caso}
\end{array}\right..
\end{equation}

\quad Una partícula bajo estas restricciones es libre en la región interior del pozo ($0 \leq x \leq a$, donde se encuentra inicialmente), excepto en los bordes de esta, donde una fuerza infinita no permite que ella escape. Así, fuera del pozo $\psi(x)=0$, y dentro del pozo, la Ecuación de Sch\"odinger independiente del tiempo se escribe:
\begin{equation}
 -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\psi}{dx^2}=E\psi,
\end{equation}

o
\begin{equation}
 \frac{d^2\psi}{dx^2}=-k^2\psi,\;\;\mbox{ con }k\equiv\frac{\sqrt{2mE}}{\hbar}.
\end{equation}

\quad Que es la ecuación del oscilador armónico, cuya solución general est\'a dada por
\begin{equation}
 \psi(x)=A\sin kx +B \cos kx,
\end{equation}

con $A,\,B$ constantes a ser determinadas dadas las condiciones de borde. Tras un breve análisis sobre las condiciones de borde debido a las ``paredes'' del pozo y sobre la continuidad de $\psi$, se demuestra rápidamente que para el caso del pozo infinito se tien $B=0$ y que las soluciones posibles son de la forma
\begin{equation}
 \psi(x)=A\sin kx.
\end{equation}

\quad Y nuevamente, dada las condiciones de borde, se deben cumplir las condiciones de periocidad sobre los posibles valores de la constante $k$:
\begin{equation}
 k_n=\frac{n\pi}{a},\;\;\mbox{ con }n=1,2,3,\ldots
\end{equation}

\quad Adem\'as los posibles valores de la energía $E$ son:
\begin{equation}
 E_n=\frac{\hbar^2k_n^2}{2m}=\frac{n^2\pi^2\hbar^2}{2ma^2}.
\end{equation}

\quad Entonces, aquí es donde se presenta una gran diferencia con el caso clásico, puesto que para esta partícula confinada los valores de energía posibles están discretizados (puede demostrarse lo contrario para otros de no confinamiento), dicho de otra forma, existen valores de energía permitidos y otros prohibidos por la teoría. Las autofunciones correspondientes, tras normalizar son:
\begin{equation}
 \psi_n(x)=\sqrt{\frac{2}{a}}\sin\left( \frac{n\pi}{ a}x \right)
\end{equation}

\quad Se tiene entonces un conjunto infinito numerable de posibles soluciones, cada una con un posible valor de energía para cada entero $n$. El caso $n=1$ es el de menor energía y es llamado \emph{estado fundamental}, los demás son llamados \emph{estados excitados}. Es de suma importancia notar que el menor valor posible de energía 
$$E_1=\frac{\pi^2\hbar^2}{2ma^2},$$

no es nulo, este es otro de los resultados fundamentales de la Mecánica Cuántica, que por ejemplo, en el caso de radiación, implica que aún en el vacío existe un nivel de energía mínimo permitido no nulo; en el caso de niveles de energía del átomo, este mínimo es el que permite la estabilidad del átomo (véase pág. 287 de \cite{eisberg} y 176 de \cite{dutra}).\\

\quad Hemos revisado superficialmente los principales resultados del pozo de potencial de paredes infinitas, a continuación mostraremos su aplicación a otro importante caso.
\subsubsection{El oscilador armónico}\label{osciladorarmonico}
\quad Recordemos el caso clásico unidimensional de una masa $m$ unida a un resorte de constante restitutiva $k$. Se tiene entonces que la fuerza neta (sin otras ``fuentes'' de fuerza presentes) actuante sobre la masa obedece la Ley de Hooke:$$F=-kx,$$

cuya solución es
$$x(t)=A\sin(\omega t)+B\cos(\omega t),$$

donde
$$\omega=\frac{k}{m}$$

es la frecuencia angular de oscilación. La energía potencial asociada se puede escribir como:
\begin{equation}
 V(x)=\frac{1}{2}kx^2,\label{potosc}
\end{equation}

\quad A pesar que no exiten los osciladores perfectos (aparecen términos discipativos), sabemos, por el teorema de Taylor, que todo potencial puede ser aproximado, a segundo orden al rededor del punto de oscilación $x_0$ (siendo este punto un mínimo local), por un potencial de la forma (\ref{potosc}). Esto lo podemos escribir así:
$$V(x)=V(x_0)+V'(x_0)(x-x_0)+\frac{1}{2}V''(x_0)(x-x_0)^2+O\left( (x-x_0)^3 \right)$$

haciendo un poco de álgebra, incluyendo la condición $V'(x_0)=0$ y eliminando los términos de orden mayor se tiene:
$$V(x)\cong \frac{1}{2}V''(x_0)(x-x_0)^2,$$

que es de la misma forma que (\ref{potosc}) tomando $k=V''(x_0)$. Aquí radica la importancia del oscilador armónico, en primera instancia, todo movimiento oscilante puede ser aproximado por un oscilador armónico con potencial de la forma (\ref{potosc}).\\

\quad Un problema cuántico en que esta aproximazción es de suma importancia, es el de estudiar el comportamiento de un electrón ante la presencia de un potencial central, esto lo podemos hacer estudiando primero el caso unidimensional. Para esto supondremos un potencial de la forma:
\begin{equation}
 V(x)=\frac{1}{2}m\omega^2x^2
\end{equation}

donde hemos incluído la masa en la constante $k$. Podemos entonces aplicar lo visto en la sección (\ref{estadosestacionarios}), puesto que no existe dependencia temporal en el potencial. Resolvemos entonces la Ecuación de Sch\"odinger independiente del tiempo:
\begin{equation}
 -\frac{\hbar^2}{2m}\frac{d^2\psi}{dx^2}+\frac{1}{2}m\omega^2x^2\psi=E\psi.\label{schopotar}
\end{equation}

\quad Para resolver la ecuación, introduciremos el operador de momento (no discutiremos su origen) $p\equiv (\hbar/i)d/dx$ y los operadores:
\begin{equation}
 a_\pm\equiv \frac{1}{\sqrt{2\hbar m\omega}}\left(\mp ip+m\omega x\right).
\end{equation}

\quad Se puede demostrar sin mucha dificultad que dados estos operadores, se tiene:
\begin{equation}
 H=\hbar \omega\left(a_+a_-+\frac{1}{2}\right)
\end{equation}

 donde hemos utilizado adem\'as las importantes relaciones:

\begin{eqnarray}
[x,p]&=&i\hbar \\
\left[a_-,a_+\right]&=&1.
\end{eqnarray}

\quad La primera de estas relaciones aparece, por ejemplo, como causa fundamental del principio de incertidumbre de Heissenberg (véase pág. 110 de \cite{griffiths}). Con esto, la ecuación (\ref{schopotar}) toma la forma:
\begin{equation}
 \hbar \omega\left(a_+ a_- + \frac{1}{2}\right)=E\psi.\label{eq1}
\end{equation}

\quad Así, autofunciones de los operadores $a_+,a_-$ y $a_+a_-$ cobran vital importancia en la solución de (\ref{eq1}). No es muy difícil probar (véase por ejemplo \cite{griffiths} sección 2.3.1 o \cite{dutra} sección 2.4.1) que existirá una autofunción fundamental $\psi_0$, en el sentido de estar asociado al mínimo autovalor del operador $a_+a_-$ igual a $0$ y por ende, el mínimo valor del Hamiltoniano. Adem\'as el número de autofunciones es numerable y a cada entero natural podemos asociar una autofunción $\psi_n$ tal que se cumplen:

\begin{eqnarray}
  a_-\psi_n=\sqrt{n}\psi_{n-1}&,&\;a_+\psi_n=\sqrt{n}\psi_{n+1}\label{subida1}\\
a_+a_-\psi_n=n\psi_n&, &\; a_-\psi_0=0\label{subida2}\\
H(a_+\psi_n)=(E+\hbar\omega)(a_-\psi)&, &\; H(a_-\psi_n)=(E-\hbar\omega)(a_-\psi).  \label{subida3}
\end{eqnarray}

\quad Dadas las ecuaciones anteriores es que $a_-$ y $a_+$ reciben los nombres de operadores de bajada y subida respectivamente. Resolviendo la ecuación (\ref{schopotar}) para el nivel fundamental, encontramos que
\begin{equation}
 \psi_0(x)=\left(\frac{m\omega}{\pi\hbar}\right)^{1/4}e^{-\frac{m\omega}{2\hbar}x^2},
\end{equation}


y luego aplicando las ecuaciones (\ref{subida1}) a (\ref{subida3}) se tiene que se pueden caracterizar todas las soluciones en forma resumida y en función de la autofunción fundamental $\psi_0$:
\begin{equation}
 \psi_n=A_n(a_+)^n\psi_0(x),\mbox{  con }E_n=\left(n+\frac{1}{2}\right)\hbar\omega,
\end{equation}

donde $A_n$ es la constante de normalización. Así, aplicando el operador de subida, podemos recuperar todas las soluciones del oscilador armónico.

\subsection{Notación de Dirac}\label{dirac}
\quad La Mecánica Cuántica, cuyos postulados revisaremos en la siguiente sección, descansa en la hipótesis que las funciones de onda asociadas a los entes físicos estudiados pertenecen a un espacio vectorial de características especiales, un espacio de Hilbert. Sin querer profundizar demasiado, recordemos que estos espacios vectoriales poseen producto interno y además son completos. El formalismo de Dirac, nos provee de una notación abstracta en lo que prima son las cualidades algebraicas y funcionales de los entes matemáticos (en este caso vectores) con los que se trabaja. Así, en esta notación, la suma, la multiplicación por escalar, el producto interno, la conjugación, las proyecciones sobre una base de vectores, etc. surgen de manera natural realizando operaciones sencillas sobre los grafemos utilizados.\\

\quad Sea $H$ un espacio vectorial con producto interno, un elemento de $H$, con cuerpo $\mathbb{K}$ será llamado \emph{ket}. Será representado con el símbolo $\ket{\cdot}$, reemplazando $\cdot$ por cualquier símbolo que nos sirva para identificar ket en particular, por ejemplo: $\ket{\psi}$.

\begin{enumerate}

\item Producto por escalar. Si $\ket{\psi}\in H$ y $\lambda \in \mathbb{K}$ entonces el producto del escalar por el vector será presentado en cualquiera de las siguientes formas:
$$\lambda\ket{\psi}=\ket{\lambda\psi}=\ket{\psi}\lambda.$$
\item Conjugación. El conjugado del ket $\ket{psi}$ será denotado por: $$\bra{\psi}.$$

\item Producto interno. El producto interno de $\ket{\psi}$ por $\ket{\phi}$ será escrito como:
$$\braket{\psi}{\phi}.$$

\item Proyección. Supongamos que deseamos proyectar $\ket{\psi}$ sobre $\ket{\phi}$, entonces con esta notación esta proyección se puede escribir de forma natural (sea $P_\phi(\psi)$ la proyección):
$$P_\phi(\psi)=\left(\ket{\phi}\bra{\phi}\right)\ket{\psi}=\ket{\phi}\braket{\phi}{\psi}=\braket{\phi}{\psi}\ket{\phi}.$$
\end{enumerate}

\quad Para mayor profundidad en este formalismo, el lector puede revisar \cite{cohen} a partir de la pág. 108.
\subsection{Postulados de la Mecánica Cuántica}\label{postulados}

\quad En esta sección, $H$ nuevamente es un espacio de Hilbert, que en general, se trata de la composición de espacios, uno para la parte espacial, y otros, como por ejemplo, uno que describa los grados de libertad de spin de la partícula (véase \cite{eisberg} sección 8.3).\\

\quad Los postulados son:

\begin{enumerate}
 \item {\it En un tiempo particular $t_0$, el estado del sistema físico está definido por un ket $\ket{\psi(t_0)}$ perteneciente al espacio $H$.}\\

\quad Obervamos entonces que el principio de superposición está implícito en este postulado dado que el estado del sistema pertenece a un espacio vectorial.
 \item {\it Toda cantidad física $O$ posible de ser medida es describida mediante un operador $\hat{O}$ que actúa de $H$ en $H$; este operador es llamado un observable.}\\

\quad Entonces, cada vez que una medición es realizada, el estado del sistema se ve alterado, en contraposición con la visión clásica; el principio de incertidumbre está implícito en este postulado.

\item{\it Los únicos posibles resultados de una medición de la cantidad $O$, corresponden a alguno de los autovalores del observable $\hat{O}$}.\\

\quad Es de gran importancia entonces, el conocer la descomposición espectral del observable asociado a la cantidad deseada de medir.
\item {\it Si la cantidad física $O$ es medida en un sistema en un estado normalizado $\ket{\psi}$, la probabilidad $\mathbb{P}(a_n)$ de obtener el autovalor no degenerado $o_n$ del correspondiente observable $\hat{O}$ es:
$$\mathbb{P}(o_n)=\vert\braket{u_n}{\psi}\vert^2,$$

donde $\ket{u_n}$ es un autovector normalizado de $\hat{O}$ asociado con el autovalor $o_n$.}

\quad No profundizaremos en los demás casos, como espectros continuos, degenerados, finitos, etc. El lector interesado puede encontrar más detalles en \cite{cohen} pág. 217 en adelante.

\item {\it Si la medición de la cantidad física $O$ en el sistema que se encuentra en el estado $\ket{\psi}$ retorna como resultado $o_n$, el estado del sistema inmediatamente después de la medición es la proyección normalizada, $$\frac{P_n\ket{\psi}}{\sqrt{\bra{\psi}P_n\ket{\psi}}},$$ de $\ket{\psi}$ sobre el subespacio propio asociado con $o_n$.}\\

\quad Este postulado causó inquietudes entre los progenitores de esta teoría, siendo Einstein uno de los principales detractores dado que da cabida a la llamada ``acción a distancia''. El lector interesado puede leer acerca de la paradoja EPR en \cite{griffiths}, pág. 421-423.

\item {\it La evolución temporal del estado $\ket{\psi(t)}$ está dada por la ecuación de Sch\"odinger:
\begin{equation}
 i\hbar \frac{d}{dt}\ket{\psi(t)}=H(t)\ket{\psi(t)},\label{ecschooperadores}
\end{equation}


donde $H(t)$ es el observable asociado al total de energía del sistema.}
\end{enumerate}
\quad Como comentario final, mencionamos que la constante de Planck $\hbar$ juega un importante rol en el límite entre la teoría Cuántica y la Clásica, siendo su valor ``peque\~no'' el responsable que los efectos cuánticos sean despreciables a escala macroscópica, para una visión no formal de este hecho recomendamos la lectura de \cite{maravillas}.

\subsection{Campo electromagnético cuantizado}
\quad En esta sección presentaremos la descripción canónica del campo electromagnético\footnote{Diremos ``campo electromagnético a pesar que en las expresiones utilizaremos su descripción en los dos campos: $\mathbf{E}$, el campo eléctrico y $\mathbf{B}$, el campo magnético.}, sin presentar el desarrollo típico de esta cuatización, el lector interesado puede revisar \cite{dutra} sección 2.4.1.\\

\quad Tras solucionar las ecuaciones de Maxwell para una cavidad conductora perfecta, se encuentra que el campo electromagnético puede ser descrito como combinación lineal de soluciones bases, llamadas \emph{modos} del campo electromagnético. Estos modos pueden ser descritos por dos números $n,\,s$, que representan la polarización de la onda correspondiente. Así, el campo electromagnético al interior de la cavidad puede ser escrito como\footnote{El texto entre negritas indica que la variable es un vector.}:

\begin{eqnarray}
 \mathbf{E}&=&\sum_{n,s}\mathbf{\chi_{n,s}}e_{n,s}\\
\mathbf{B}&=&\sum_{n,s}\frac{1}{k_n}\nabla\wedge\mathbf{\chi_{n,s}}b_{n,s},
\end{eqnarray}

donde la evolución de los coeficientes $e_n,b_n$ está acoplada por la constante $k_n$ que representa la frecuencia del modo, este está dada por las ecuaciones:
\begin{eqnarray}
\dot{b}_{n,s}&=&-ck_ne_{n,s}\label{coefmod1}\\
\dot{e}_{n,s}&=&-ck_nb_{n,s}\label{coefmod2}
\end{eqnarray}
o bien:
\begin{eqnarray}
 \ddot{e}_{n,s}&+&c^2k_n^2e_{n,s}=0\\
\ddot{b}_{n,s}&+&c^2k_n^2b_{n,s}=0,
\end{eqnarray}

donde $c$ es la velocidad de la luz. Así, el campo electromagnético puede ser descrito por la evolución de una serie de osciladores armónicos acoplados. Ahora, la energía total almacenada en el campo electromagnético puede ser calculada mediante (véase \cite{electro} sección 8.1.2):
\begin{equation}
 \varepsilon=\frac{1}{8\pi}\int d^3r \left(\mathbf{E}^2+\mathbf{B}^2\right),\label{energia1}
\end{equation}

el primer paso de la cuantización, es definir las nuevas variables:
\begin{eqnarray}
 q_{n,s}&=&\frac{\gamma}{ck_n}\,b_{n,s}\\
p_{n,s}&=&-\gamma \,e_{n,s},
\end{eqnarray}
donde $\gamma$ es un constante a determinar. De esta forma las ecuaciones (\ref{coefmod1}) a (\ref{coefmod2}) adquieren la forma de las ecuaciones de Hamilton para un conjunto de osciladores no acoplados:
\begin{eqnarray}
 \dot{q}_{n,s}&=&p_{n,s}\\
\dot{p}_{n,s}&=&-c^2\,k_n^2\,q_{n,s},
\end{eqnarray}

cuyo Hamiltoniano es:\begin{equation}
H=\frac{1}{2}\sum_{n,s}\left\{p^2_{n,s}+c^2\,k_n^2\,q_{n,s}^2\right\}.\label{hamcampo} 
\end{equation}

así, (\ref{energia1}) puede ser escrita como:\begin{equation}
 \varepsilon=\frac{1}{8\pi}\sum_{n,s}\left\{\frac{p^2_{n,s}}{\gamma^2}+\frac{c^2k_n^2}{ \gamma^2}q^2_{n,s}\right\},\label{energia2}
\end{equation}

y escogemos $\gamma=1/\sqrt{4\pi}$ para que el Hamiltoniano (\ref{hamcampo}) sea la energ\'ia total (\ref{energia2}).\\

\quad El siguiente paso en la cuantización, consiste en reemplazar los corchetes de Poisson de las variables $q_{n,s}$ y $p_{n,s}$ por los conmutadores cuánticos (véase \cite{dutra} sección 2.1). En este caso, los conmutadores de los operadores correspondientes son:
$$[\hat{q}_{n,s},\hat{p}_{n',s'}]=i\hbar\delta_{n,n'}\delta_{s,s'}$$

\quad Ahora, recordando lo visto en la sección (\ref{osciladorarmonico}) sobre el oscilador armónico, definimos los operadores de subida y bajada:
\begin{eqnarray}
\hat{a}_{n,s} &=&(ck_n\hat{q}_{n,s}+i\hat{p}_{n,s})\frac{1}{\sqrt{2\hbar ck_n}}\\
\hat{a}^\dag_{n,s} &=&(ck_n\hat{q}_{n,s}-i\hat{p}_{n,s})\frac{1}{\sqrt{2\hbar ck_n}},
\end{eqnarray}

así, el campo electromagnético cuantizado puede ser escrito de la siguiente forma:
\begin{eqnarray}
 \mathbf{\hat{E}}=i\sum_{n,s}\sqrt{2\pi\hbar c k_n}(a_{n,s}-a_{n,s}^\dag)\mathbf{\chi_{n,s}}\\
\mathbf{\hat{B}}=\sum_{n,s}\sqrt{\frac{2\pi\hbar c} {k_n}}(a_{n,s}+a_{n,s}^\dag)\nabla\wedge\mathbf{\chi_{n,s}}\\
\end{eqnarray}

y el Hamiltoniano:\begin{equation}
 \hat{H}=\sum_{n,s}{\hbar c k_n}\left(a_{n,s}^\dag a_{n,s}+\frac{1}{2}\right).\label{hamilelectrocuanti}
\end{equation}

\quad Las mismas propiedades estudiadas en la sección (\ref{osciladorarmonico}) son ahora válidas, sólo se agrega la complicación de un mayor número de osciladores armónicos involucrados, dependiendo de la frecuencia ($k_n$) y de la polarización del modo $n,s$. Así, la energía del campo electromagnético ha sido cuantizada y a cada una de estas \emph{unidades de energía} le llamaremos \emph{fotón}.

 \subsection{Absorción y emisión de radiación. Emisión espontánea.}\label{absorcion}
 
 \quad Tal como hemos discretizado el campo electromagnético, resultando este descrito mediante la combinación lineal de una serie de osciladores armónicos cuánticos, el comportamiento de un electrón en un átomo, puede ser también descrita por operadores de subida y bajada correspondientes, junto con un Hamiltoniano asociado, que entrega la energía total del sistema dependiendo del estado particular. Ahora, ambas descripciones tienen un punto de unión. Ambos sistemas, ''átomo`` y ''campo electromagnético`` pueden interactuar entre sí mediante el intercambio de energía. Digamos por ejemplo, que un átomo se encuentra en el nivel fundamental de energía $\psi_a$, si este átomo es puesto en interacción con un modo del campo electromagnético, cuya frecuencia es $\omega$, la probabilidad que el átomo pase a un nuevo nivel de energía, más alto $\psi_b$, tal que la diferencia de energía entre ambos niveles es $E_b-E_a=\hbar \omega_0$, es proporcional al cuadrado de la amplitud del modo del campo interactuante e inversamente proporcional al cuadrado de la diferencia de ambas frecuencias, $(\omega_0-\omega)^2$. De ocurrir esta ''subida`` en el nivel energético del átomo, el modo del campo electromagnético pierde exactamente la energía ganada por el átomo: decimos entonces que el átomo a \emph{absorvido} un fotón. El fenómeno contrario también es posible, el átomo, al estar en un nivel de energía $\psi_b$ puede decaer a otro nivel $\psi_a$ al ser perturbado por un modo del campo electromagnético; la energía perdida por el átomo en esta interacción, es ganada por un modo del campo electromagnético cuya \emph{unidad de energía} (fotón) coincida con la energía perdida por el átomo, a este fenómeno se le conoce como \emph{emisión estimulada}. Finalmente, como hemos visto, el campo electromagnético, al ser descrito por osciladores armónicos cuánticos, posee un mínimo de energía no nulo, esta concecuencia, puramente cuántica da cavida a las llamadas \emph{fluctuaciones del vacío} que pueden interactuar con un nivel inestable del átomo y lograr hacerlo decaer, a este fenómeno se le conoce como \emph{emisión espontánea}. Para mayor información sobre estos fenómenos el lector puede revisar \cite{griffiths} sección 9.9.2 o \cite{dutra} capítulo 6.