\section*{Bibliografía}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\titlem\hspace*{5cm}\thepage}
%\fancyfoot[R]{\thepage} 
\fancyhead[R]{Bibliografía}
\addcontentsline{toc}{section}{\bfseries Bibliografía}
\begin{thebibliography}{2}

\bibitem{griffiths} David J. Griffiths. {\it Introduction to Quantum Mechanics}. Pearson Education. Second Edition, 2005.
\bibitem{eisberg} Robert Eisberg, Robert Resnick. {\it Física Cuántica}. Editorial Limusa. 2009.
\bibitem{cohen} Claude Cohen-Tannoudji, Bernard Diu, Frank Laloe. {\it Quantum Mechanics, Volume 1}. WILEY-VCH. 1991. 
\bibitem{dutra} Sergio M. Dutra. {\it  Cavity Quantum Electrodynamics, The Strange Theory of Light in a Box}. WILEY-INTERSCIENCE. 2005.
\bibitem{gino} Gino Montecinos. {\it C\'alculo de Funciones de Correlación en la generación de dos fotones por encargo. Trabajo para optar al Título de Ingeniero Matemático}. UFRO. 2008.
\bibitem{robert} R. Guzm\'an. {\it Procesamiento de Informaci\'on en Sistemas Cu\'anticos}. Tesis Doctoral. USACH, 2004.
\bibitem{carmichael} Howard Carmichael. {\it An Open Systems Approach to Quantum Optics, Lectures presented at the Université Libre de Bruxelles, October 28 to November 4, 1991}. Springer-Verlag. 1993.
\bibitem{cohenphoton} Claude Cohen-Tannoudji, Jacques Dupont-Roc, Gilbert Grynberg. {\it  Photons \& Atoms, Introduction to Quantum Electrodynamics}. WILEY-VCH. 2004.
\bibitem{single-photon} Christian Maurer, Christoph Becker, Carlos Russo, J\"urgen Eschner and Rainer Blatt. {\it A single-photon source based on a single $Ca^+$ ion}. New Journal of Physics. 6(2004)94.
\bibitem{single-photon-walther} M. Keller, B. Lange, K. Hayasaka, W. Lange and H. Walther. {\it A calcium ion in a cavity as a controlled single-photon source}. New Journal of Physics. 6(2004)95.
\bibitem{electro} David J. Griffiths. {\it Introduction to Electrodynamics}. Prentice Hall. 3rd Edition. 1999.
\bibitem{martinelli} Marcelo Martinelli. {\it Luz e Átomos como ferramentas para Informação Quântica}. Instituto de F\'isica, Laboratório de Manipulação Coerente de Átomos e Luz. Universidade do São Paulo. Curso de Verão 2011.
\bibitem{openmp}Barbara Chapman, Gabriele Jost and Ruud Van Der Pas. {\it Using OpenMP, Portable Shared Memory Parallel Programming}. The MIT Press. 2008.
\bibitem{arquitectura_pcs} David A. Patterson, John L. Hennessy, Ram\'on Canal Corretger. {\it Estructura y diseño de computadores, Vol 2.}. Editorial Revert\'e, 2000.
\bibitem{maravillas} George Gamow. {\it En el país de las maravillas: relatividad y cuantos}. Fondo de Cultura Económica. 1958.
%\bibitem{1} Autores. {\textit{Título del Libro}}, Editorial, (Año).
%\bibitem{2} Autores. {\textit{Título del Articulo}}, Revista, Número(año)paginas.
\end{thebibliography}